［國際戰線］朝日新聞專訪吳叡人，談香港民族主義

朝日新聞2019年11月21日朝刊13ページ

訪談紀錄：朝日新聞機動特派員 村上太輝夫
受訪者：臺灣中央研究院台灣史研究所副研究員 吳叡人
翻譯：陳信仲
修訂：張政傑

150年英國統治下培養出的共同體意識 經由運動而政治化

香港市民的大規模抗議運動浮上檯面五個月以來，非但絲毫沒有消退的跡象，反而越發激烈。吳叡人先生來自與香港一樣每日持續承受中國巨大壓力的臺灣，對這個運動寄予強烈的關心。他指出，從香港的運動中所能看到的，是在英國殖民統治歷史之中被培育出來的「香港民族主義」(Hong Kong nationalism)。

記者：您對於香港的現狀開始積極發言，涉入香港的事務，是最近才開始的吧。

吳叡人：一開始是在2012年，那時香港爆發了反對引進企圖培養中國國民愛國心的「國民教育」的運動，我受香港的[明報]月刊委託，從當代民族主義理論的視角寫了一篇觀察這個運動的文章。

中國在形成現代民族國家的過程中，最關鍵的時期是從十九世紀末到1945年，但在這段期間，臺灣是日本的殖民地，香港則是英國的殖民地，兩者都不是中國的一部分。從中國官方角度來看，臺灣人和香港人都是「遲來的中國人」，「中國人性（Chineseness）」不足，有加以改造的必要，於是就想在香港施行國民教育，試圖由上而下地把香港人改造成中國國民。這是我那篇文章所表達的觀點。

記者：不過，歸屬中國的意識卻並沒有變強…。

吳叡人：2014年初，我看到香港大學學生會《學苑》雜誌的專題大吃一驚，因為它的標題竟然是「香港民族、命運自決」！我的研究對象是歷史上的民族主義，但這是一個嶄新的，正在誕生之中的香港民族主義。之後我自己也應邀為《學苑》寫了一篇文章，這篇文章連同其他幾篇論文被收錄在《香港民族論》一書，這一年九月在香港出版。剛好此時要求行政長官普選的雨傘運動也爆發了，於是本書一炮而紅，成為暢銷書。

記者：明明二十年前左右還是殖民地，為何還會出現民族主義？

吳叡人：許多殖民地的邊界是列強爭霸的結果，並非自然形成，你看非洲很多國家的國界就是直線的吧。不過殖民地存續一久，就會依照這個邊界形成認同。香港也是這樣，150年的英國統治形成了一個共同體，而近年的運動則將共同體意識給政治化了。

記者：名為香港的共同體嗎？

吳叡人：英國給予香港高度自治，香港有自己的貨幣，還發行了護照，甚至可以加入國際組織，唯一欠缺的[自治領]要素是公民的參政權。

本來在1950年代初期，英國一度想要讓香港轉型為擁有參政權的自治領，然而中國反對，周恩來總理警告說，如果英國這麼做中國將會出兵攻打香港。97年雖然英國在香港歸還中國前夕開始推動香港的民主化，並導入區議會的選舉[應該是大幅改革立法會、區議會選舉，強化代表性]，但為時已晚，回歸後變成了在香港基本法之下受到嚴格限制的選舉。所以香港可以說是一個未完成的民族 [nation]，如今年輕人會意識到他們是一個民族，並非偶然。以上就是香港民族主義之所以出現的長期因素。

記者：那麼，短期的因素是？

吳叡人：就是中國蠻橫硬搞的作法。香港市民所想像的一國兩制是聯邦制，外交與國防交給北京管，其他事務則由自己統治。但是北京並不容許這種體制，他們要的是由中央控管一切，並且進一步把香港整合到內地，所以香港這邊才會出現激烈的反抗。此次運動的契機是逃犯條例修正案，其目的就是要在法律上與中國統一，這是最後一根稻草了，擔心香港法治將要崩潰的危機感因此整個爆發出來。

記者：香港民族主義的形成過程與臺灣相比有何不同？

吳叡人：臺灣經過八零年代的民主化，透過參政權的行使，強化了民族認同。這是一種 「自己選擇自己的命運」的意識。香港人因為沒有參政權，所以是透過[共同民主]鬥爭來鞏固民族認同的。雨傘革命也是追求這樣的自我決定權，這是「香港民族」這個拼圖的最後一塊。

我的香港民族論曾被香港學者批評為種族主義。和年輕人不同，四、五十歲的香港學者難以接受民族論這樣的講法，不過這不是種族主義，因為只要認同自由、法治、多元主義等價值，就是「香港人」。五年過後，如今不是所有人都在說自己是「香港人」了嗎？

香港爭取自由的奮鬥也改變了臺灣社會全體的意識

記者：這五年當中香港社會也應該有變化吧。

吳叡人：香港民族主義擴散的同時，香港人對中國的態度也改變了，香港的專上學聯（大學生的團體）最初認為中國的民主化是香港民主化的條件，兩者是一體的。但是雨傘運動過後，學聯急速地轉化為香港獨立派。

記者：所以天安門事件的集會越來越沒人參加，是失去了對中國的關心嗎？

吳叡人：是對中國絕望了。回溯到1980年代，香港知識分子曾把香港前途賭在中國的自由派身上，天安門事件後雖然感到失望，但仍持續支援中國的民主化運動。不過後來，人們開始覺得似乎怎麼樣也看不到中國民主化的前景，而這個想法也滲透到整個香港社會。日常生活的摩擦也有關係。從中國來的新移民現在已經超過100萬人，佔香港人口的一成以上。很多人認為這些新移民壓擠了公營住宅的分配比例，拉低了公共醫療的服務品質，所以對他們加以責難。來自中國的水貨客在香港大量買斷日用品、食品也造成了問題。硬要將兩個完全異質的社會勉強融合在一起的做法，激發了反彈。

4-50歲學者=阻住地球轉生物
香港民族

記者：在臺灣對香港問題也從未有過如此強烈的關心。

吳叡人：這四個月的關心，比起過去四十年加總起來還要強烈。臺灣數百年的歷史上，長期遭受到荷蘭、清帝國、日本以及戰後從中國大陸來的國民黨等所謂的外來政權的統治，最後透過民主化才獲得解決。即使如此，民主化並不保證經濟發展，當時已經沒有冷戰時期的美國保護，[很多人覺得]臺灣經濟的未來就在中國，雖然當時李登輝政權想要防止臺灣企業出走，但這些企業還是被吸入了中國強大的磁場，結果形成了依賴中國的[經濟]結構。

其後中國以經濟力來影響臺灣的政治，但中國資本的入侵，也激發了抵抗。到2016年民進黨的蔡英文贏得總統大選為止的臺灣政治走向，其背景顯然就是對中國入侵的抗拒。

記者：正因為如此，也才能對香港的現況產生共鳴吧。

吳叡人：2014年，在臺灣出現了反對親中政策的太陽花學運，之後隨即在香港發生了雨傘革命，而且雙方有所交流。不過當時面對中國的壓力，懷抱著與香港命運與共的意識的臺灣人僅限於學生與公民團體。然而現在，香港為爭取自由而奮鬥改變了臺灣社會全體的意識。香港警察的暴力實在讓人忍無可忍，看不下去了。[六月以來]在臺灣已經舉辦過兩次的大規模的撐香港遊行，而各個大學也都設立了為香港打氣的連儂牆（張貼打氣留言的牆）。我感覺香港運動的前線似乎已經延伸到了臺灣。

記者：到頭來還是如何面對中國，這樣的問題呢。

吳叡人：應該拋棄對中國的幻想。首先，雖然常常有人說「給香港真正的一國兩制」，但那是幻想。中國志在中央集權，不可能往權力分立的方向走的。

第二，要拋棄對中國經濟的幻想。輕鬆淘金的時期已經結束了，中國的經濟正在走下坡。第三，要拋棄「中國不會稱霸」這樣的幻想。那是不可能的，只要資本累積到一定程度，就必然會向外擴張。另外也有政治上的因素。十九世紀末的歐洲各國發生勞工運動，社會內部產生對立，統治者就以向外擴張來紓解內部矛盾。中國也正在走這條古典的[帝國主義]道路。由於中國沒有民主政治，無法解決國內矛盾，於是只能靠暴力壓制，所以才出現維穩經費高於國防經費用的情況。[總之內外因素導致]中國向外擴張，這就是所謂的「一帶一路」。但是日本對中國的看法不是還殘存著戰後的親中情結嗎？

記者：不，我認為那已經是少數意見了吧。

吳叡人：很難說吧。難道[很多日本自由派]不是至今仍然對高度推崇1949年的中國革命嗎？難道他們不是至今仍然用中國的觀點來理解東亞的現代史嗎？難道不是至今還用同樣觀點來看待臺灣嗎？難道他們不是至今還認為「中國的威脅」是右派論述所捏造的虛構嗎？日本人，特別是日本的自由派，對於中國問題非提出自主的理論，非提出新的論述不可。歐洲與美國的中國觀已經在改變了啊。所謂的國際政治，就是面對艱難的現實，被迫做出選擇。

光復香港
時代革命
五大訴求
缺一不可
解散警隊
刻不容緩

「很難說吧。難道[很多日本自由派]不是至今仍然對高度推崇1949年的中國革命嗎？難道他們不是至今仍然用中國的觀點來理解東亞的現代史嗎？難道不是至今還用同樣觀點來看待臺灣嗎？難道他們不是至今還認為「中國的威脅」是右派論述所捏造的虛構嗎？」

不愧係台灣學者，好清楚日本思想脈絡。
最早係竹內好「作為方法的中國」，
採用中國革命視角，批判日本盲從西方，
早期講魯迅有價值，後來支持打珍珠港，
再後期又支持毛澤東，就真係完全失色。

後面有溝口雄三，又係側重「中國特色」，
講明末思想可參考，但政治立場就有問題。
另一位世界級哲學家叫柄谷行人，
受海外蒙古史研究，以及中國新左派影響，
覺得中國帝制有多元性，錯得非常離譜。
其餘仲有子安宣邦之類，無咩特別好講。

受日本啟發，台灣亦有一堆「統左」學者。
最頂級學者有陳光興，少數著述仲可以參考，
但搞政治好失敗，連香港學者都頂佢地唔順。
普通學者有一大堆，上星期仲俾人踢爆撐警。

香港左膠都會進化，無咩人會再屌示威者，
但「統左」學者比香港左膠更為保守。
因為今場運動，台灣人發覺班學者已經過時，
真係讀幾多書都無用，完全講一套做一套。
連基本人權唔支持，有咩資格講國際主義？

光復香港

大大力推

子安宣邦很警戒大中華那套喔。

他研究儒學，曾和臺灣搞儒學既合作，不歡而散。後來到臺灣都找吳叡人。

來龍去脈：

子安《江戶思想史講義》值得看。

至於柄谷行人，太陽花時被瘋狂吹奏，其實垃撚圾。